\documentclass[main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\begin{chapquote}{página 3}
	``The theory of sets is a language that is perfectly suited to describing and explaning all types of mathematical structures.''
\end{chapquote}

\section*{Aviso ao Leitor}

Bem-vindo ao início de uma jornada consideravelmente longa. Esse texto é um resumo (mais conciso e menos didático) do livro do professor Hammack. O objetivo desse presente manual é servir como material de construção dos fundamentos para auxílio dos estudantes que quiserem seguir o caminho proposto no \textbf{Projeto Matemática} do site \href{https://economiamainstream.com.br/artigo/matematica/}{\textbf{Economia Mainstream}}. Além dessa série de aulas sobre matemática, o site ainda contém uma gama vasta de postagens nos mais variádos temas da Economia enquanto ciência.
\\~\\
A leitura do material original é fortemente indicada e encorajada por parte dos que elaboraram o presente manual. Os exercícios contidos no livro, por outro lado, são obrigatórios. Você deve tentar resolver o máximo possível. Quaisquer dúvidas podem ser enviadas nos comentários do projeto no site citado acima.

\section{Introdução}

Um \textbf{conjunto} (set)\footnote{Nós vamos intercalar bastante o uso dos termos em português e inglês para que o leitor aprenda os termos em ambos os idiomas. Isso falicita muito na hora de pesquisar a respeito desses assuntos.} é uma lista de \textbf{elementos}. Normalmente denotados por uma letra maiúscula. Por exemplo:

\begin{center}
	$ A = \{1 , 2 , 3 , 4 , ... \} $
\end{center}

Dois sets $A$ e $B$ são ditos \textbf{iguais} se possuírem exatamente os mesmos elementos. Não importando a ordem desses elementos dentro de cada set. Ou seja, no mundo dos conjuntos, $ \{ 1,2,3 \} = \{3,1,2\}$.
\\~\\
Vamos definir um símbolo (também chamado de token) para facilitar a comunicação quando um determinado elemento $(x)$ pertencer ou não a um determinado set qualquer $(A)$. Para tal relação usaremos o símbolo $``\in"$ se $x$ for um elemento de $A$ ou, caso contrário, usaremos $``\notin"$ se $x$ não for um elemento de $A$.
\\~\\
É provável que, em algum momento, seja necessário contar a quantidade de elementos em um dado set qualquer $A$. Chamaremos essa relação de \textbf{cardinalidade} ou \textbf{tamanho} do set $A$. O símbolo usado será duas barras em volta do set do seguinte modo: $``|A|"$.
\\~\\
A partir dessas duas relações já podemos definir um tipo especial de set.
\\~\\
Vamos definir como \textbf{conjunto vazio} ou \textbf{empty set} um conjunto que possua o cardinal igual a zero. Usaremos o símbolo $`` \ \emptyset \ "$ para definir a relação a seguir:

\begin{center}
	$|\emptyset| = 0$
\end{center}

Em várias situações não vale a pena construir sets apenas com uma lista-exemplo de alguns dos seus elementos. Imagine um set de todos os números pares, por exemplo, ou um set de todos os números que começam com $3$ e terminam com $4$ ou qualquer outra regra mais específica. Para essas situações usamos a \textbf{notação de formação de conjuntos (set builder notation)}. Como no exemplo abaixo:

\begin{center}
	$ E = $ \textcolor{red}{$\{$} \textcolor{blue}{$2n$} \textcolor{OliveGreen}{$:$} \textcolor{Brown}{$n$} \textcolor{Orange}{$\in$} $\mathbb{Z} \} $ \footnote{Aprender a ler a notação de formação de conjuntos é, basicamente, aprender a ler Matemática. Se esforce para entender sempre que usarmos essa técnica na hora de definir conjuntos. Para ajudar, eu vou colocar no rodapé a leitura em alguns casos.}
\end{center}

A matemática é uma linguagem que consegue dizer muita coisa com poucos símbolos. Ao longo desse curso, você será capaz de ler esses símbolos e compreender corretamente o que o autor quis dizer por meio deles.
\\~\\
Para facilitar essa primeira leitura, cada símbolo da expressão acima está com a cor correspondente da passagem a seguir: "O conjunto $E$ é igual ao \textcolor{red}{conjunto dos elementos da forma} \textcolor{blue}{$2n$} \textcolor{OliveGreen}{tal que} \textcolor{Brown}{$n$} \textcolor{Orange}{é um elemento do conjunto} $\mathbb{Z}$".
\\~\\
Podemos resumir esse tipo de notação de formação de conjuntos como "Conjunto = \{ Expressão : Regra \}". É bem comum vermos notações onde os dois pontos são trocados por uma barra: "Conjunto = \{ Expressão | Regra \}". Nesse livro o autor preferiu a notação com dois pontos.
\\~\\
Existem alguns conjuntos que são famosos ao ponto de terem nomes e símbolos próprios.
\begin{itemize}
	\item[] $\emptyset = \{ \}$ Conjunto Vazio
	\item[] $\mathbb{N} = \{ 1, 2, 3, 4, ... \}$ Conjunto dos Naturais\footnote{Perceba que, para o autor do livro, $0 \notin \mathbb{N}$. Usaremos $\mathbb{N}^0$ para expressar os naturais com o elemento 0.\href{https://www.youtube.com/watch?v=j9WmXliT0lM}{ Aqui tem um link para um video bacana sobre o assunto.}}
	\item[] $\mathbb{Z} = \{ ..., -2, -1, 0, 1, 2, ...  \}$ Conjunto dos Inteiros
	\item[] $\mathbb{Q} = \{ x : x = m/n, \ onde \ m,n \in \mathbb{Z} \  e \  n \neq 0 \}$ Conjunto dos Racionais\footnote{Lê-se: O set dos Racionais é igual ao conjunto dos elementos $x$ tal que todo elemento $x$ é formado pela divisão de $m$ por $n$, de modo que $m$ e $n$ são número inteiros e $n$ não é zero.}
	\item[] $ \mathbb{R} = $ \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\draw[latex-latex] (-3.5,0) -- (3.5,0); %edit here for the axis
\foreach \x in  {-3,-2,-1,0,1,2,3} % edit here for the vertical lines
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,3pt) -- (0pt,-3pt);
\foreach \x in {-3,-2,-1,0,1,2,3} % edit here for the numbers
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,0pt) -- (0pt,-3pt) node[above] 
{\tiny $\x$ \normalsize};
\end{tikzpicture} A Reta Real
\end{itemize}

% fonte reta real
% https://tex.stackexchange.com/questions/148252/help-drawing-a-very-simple-number-line-using-tikz

Como o conjunto dos número reais pode ser descrito como pontos em uma reta numérica infinita, se tivermos dois pontos quaisquer $a$ e $b$, de modo que $a , b \in \mathbb{R}$ e $a < b$, temos infinitos elementos entre esses dois pontos.
\\~\\
Por causa dessa propriedade, teremos que usar um novo símbolo para se referir aos conjuntos que são melhor descritos em termos de \textbf{intervalos} entre pontos. Abaixo colocamos uma coluna com uma representação gráfica e, ao lado, uma coluna com a respectiva definição por set builder notation.

\begin{center}
\begin{tabular}{c c}
\textbf{Gráfico} & \textbf{Set Builder Notation} \\

\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\draw[latex-latex] (-3.5,0) -- (3.5,0);
\draw[*-*,color=red] (-3,0) -- (3,0);
\foreach \x in {-3,3}
\draw[shift={(\x,0)},color=red] (0pt,0pt) -- (0pt,-3pt) node[above]
{\tiny $\x$ \normalsize};
\end{tikzpicture}  & $ [-3,3] = \{ x : -3 \leq x \leq 3 \} $ \\

\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\draw[latex-latex] (-3.5,0) -- (3.5,0);
\draw[o-o,color=red] (-3,0) -- (3,0);
\foreach \x in {-3,3}
\draw[shift={(\x,0)},color=red] (0pt,0pt) -- (0pt,-3pt) node[above]
{\tiny $\x$ \normalsize};
\end{tikzpicture}  & $ (-3,3) = \{ x : -3 < x < 3 \} $ \\

\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\draw[latex-latex] (-3.5,0) -- (3.5,0);
\draw[o-*,color=red] (-3,0) -- (3,0);
\foreach \x in {-3,3}
\draw[shift={(\x,0)},color=red] (0pt,0pt) -- (0pt,-3pt) node[above]
{\tiny $\x$ \normalsize};
\end{tikzpicture}  & $ (-3,3] = \{ x : -3 < x \leq 3 \} $ \\

\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\draw[latex-latex] (-3.5,0) -- (3.5,0);
\draw[*-o,color=red] (-3,0) -- (3,0);
\foreach \x in {-3,3}
\draw[shift={(\x,0)},color=red] (0pt,0pt) -- (0pt,-3pt) node[above]
{\tiny $\x$ \normalsize};
\end{tikzpicture}  & $ [-3,3) = \{ x : -3 \leq x < 3 \} $ \\

\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\draw[latex-latex] (-3.5,0) -- (3.5,0);
\draw[o-,color=red] (-3,0) -- (3,0);
\foreach \x in {-3}
\draw[shift={(\x,0)},color=red] (0pt,0pt) -- (0pt,-3pt) node[above]
{\tiny $\x$ \normalsize};
\end{tikzpicture}  & $ (-3,\infty) = \{ x : -3 < x \} $ \\

\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\draw[latex-latex] (-3.5,0) -- (3.5,0);
\draw[*-,color=red] (-3,0) -- (3,0);
\foreach \x in {-3}
\draw[shift={(\x,0)},color=red] (0pt,0pt) -- (0pt,-3pt) node[above]
{\tiny $\x$ \normalsize};
\end{tikzpicture}  & $ [-3,\infty) = \{ x : -3 \leq x \} $ \\

\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\draw[latex-latex] (-3.5,0) -- (3.5,0);
\draw[-o,color=red] (-3,0) -- (3,0);
\foreach \x in {3}
\draw[shift={(\x,0)},color=red] (0pt,0pt) -- (0pt,-3pt) node[above]
{\tiny $\x$ \normalsize};
\end{tikzpicture}  & $ (\infty,3) = \{ x : x < 3 \} $ \\

\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\draw[latex-latex] (-3.5,0) -- (3.5,0);
\draw[-*,color=red] (-3,0) -- (3,0);
\foreach \x in {3}
\draw[shift={(\x,0)},color=red] (0pt,0pt) -- (0pt,-3pt) node[above]
{\tiny $\x$ \normalsize};
\end{tikzpicture}  & $ (\infty,3] = \{ x : x \leq 3 \} $ \\

\end{tabular}
\end{center}

\section{Produto Cartesiano}

\begin{definition}[Par Ordenado]
Um \textbf{par ordenado} é uma lista\footnote{Nós definiremos uma lista no cap. 03} na forma $(x, y)$ que contém dois elementos (nesse caso, um $x$ e um $y$). Onde esses dois elementos ficam entre parênteses e separados por uma vírgula.
\end{definition}

Diferente dos conjuntos, a ordem dos elementos dos pares ordenados importa. Ou seja, $(x,y) \neq (y,x)$. 
\\~\\
De posse dessa definição de par ordenado. Podemos escrever escrever um novo conjunto usando esse conceito.

\begin{definition}[Produto Cartesiano]
O \textbf{produto cartesiano} de dois sets $A$ e $B$ é um outro set cujo símbolo é $``A \times B"$ e é definido como:
\begin{center}
$A \times B = \{ (a,b) : a \in A, b \in B \}$\footnote{Lê-se: O produto cartesiano dos conjuntos $A$ e $B$ é formado pelos pares ordenados $(a,b)$ de modo que as primeiras coordenadas são elementos de $A$ e as segundas são elementos de $B$.}
\end{center}
\end{definition}

Perceba que, se $A$ e $B$ são finitos, então $| A \times B | = |A| \ . \ |B|$. Isso é, o cardinal do produto cartesiano de dois sets é igual à multiplicação dos cardinais dos dois conjuntos.\footnote{Ao longo da etapa de Fundamentos do Projeto Matemática, faremos várias afirmações sem a devida demonstração mas, a medida que você entrar no curso de Análise, não faremos afirmações sem as devidas provas.}
\\~\\
Podemos construir um produto cartesiano onde os conjuntos $A$ e $B$ são iguais. Por exemplo: $\mathbb{R} \times \mathbb{R} = \{ (x,y) : x,y \in \mathbb{R} \}$.
\\~\\
Podemos expandir o par ordenado para infinitos elementos. Para isso vamos criar um novo conceito a partir da generalização do conceito de par ordenado. Chamaremos de \textbf{n-upla} a coordenada de $n$ elementos do modo $(x_1, x_2, \dots, x_n)$. Nesse conceito mais geral, um par ordenado nada mais é que uma n-upla cujo $n = 2$.
\\~\\
Para simplificar essa expressão onde temos um produto cartesiano de sets iguais, vamos criar um novo conceito que chamaremos de \textbf{Potência Cartesiana (Cartersian power)}. Desse modo, podemos definir o exemplo de $``\mathbb{R} \times \mathbb{R}"$ como simplesmente $``\mathbb{R}^2"$. Mais genericamente, dizemos que, para qualquer set $A$ e um $n$ positivo, o cartesian power $A^n$ será definir como:

\begin{center}
	$ A^n = \underbrace{A \times A \times ... \times A}_\text{n \ vezes} = \{ (x_1,x_2, ... , x_n) : x_1,x_2, ... , x_n \in A \} $ \footnote{Lê-se: A potência cartesiana $A^n$ é igual ao conjunto das n-uplas cujas $n$ coordenadas são elementos do conjunto $A$.}
\end{center}

\section{Subconjuntos}

Nós já aprendemos a relacionar elementos e conjuntos, agora, vamos definir um método de relacionar conjuntos entre si. A primeira ligação que vamos explorar é a que expressa a situação onde todos os elementos de um conjunto também são elementos de outro conjunto.

\begin{definition}[Subconjunto]
Suponha que existam dois sets $A$ e $B$. Se todos os elementos de $A$ também forem elementos de $B$, dizemos que $A$ é um \textbf{subconjunto (subset)} de $B$. O símbolo usado para expressar essa relação é $``\subseteq"$, ou seja, $A \subseteq B$ quer dizer que $A$ é subconjunto de $B$. Caso exista um elemento de $A$ que não seja um elemento de $B$, então escrevemos que $A \nsubseteq B$.
\end{definition}

\textbf{Atenção 1}: Uma consequência direta dessa definição de subconjunto é o fato que $\emptyset \subseteq B$ para qualquer conjunto $``B"$. A demonstração dessa afirmação é simples:
\\~\\
Suponha que exista algum conjunto $Z$ onde $\emptyset \nsubseteq Z$. Isso significaria que existe algum $x \in \emptyset$ que não é um elemento de $Z$, ou seja, $x \notin Z$. Mas, por definição, $x \notin \emptyset$, desse modo, $\emptyset \subseteq Z$.
\\~\\
\textbf{Atenção 2}: É trivial o fato que dado um conjunto qualquer $A$, todos os elementos de $A$ pertencem a ele mesmo. Isso implica que $A \subseteq A$. Portanto, todo conjunto é subconjunto de si mesmo.
\\~\\
\textbf{Atenção 3}: Como vimos antes: $\emptyset \subseteq B$, para qualquer set B. Acontece que também é verdadeiro o fato que $\emptyset \subseteq \emptyset$. Uma vez que, se $\emptyset \nsubseteq \emptyset$ existiria algum $x$ de modo que $x \in \emptyset$ e $x \notin \emptyset$. O que é uma clara contradição.

\section{Conjunto de Partes}

\begin{definition}[Conjunto de Partes]
Dado um set qualquer $B$, o seu \textbf{conjunto de partes} ou \textbf{power set} será outro set escrito como $\mathscr{P}(B)$ e definido como:
\begin{center}
	$\mathscr{P}(B) = \{ X : X \subseteq B \}$
\end{center}
\end{definition}

\textbf{Dica}: Tem bastante informação interessante no livro. Como esse aqui é só um resumo, não vamos entrar muito além da definição. Recomendamos a leitura do material original.

\section{União, Intersecção e Diferença}

Já vimos como podemos relacionar conjuntos por \textbf{produto cartesiano} para gerar outros conjuntos. Agora vamos expandir ainda mais nosso ferramental de operações entre conjuntos.

\begin{definition}[União]
Dados dois conjuntos $F$ e $G$. A \textbf{união} entre eles será um novo set denotado por $``F \cup G"$ e definido como:
\begin{center}
	$F \cup G = \{ x : x \in F \ ou \ x \in G \}$
\end{center}
\end{definition}

\begin{definition}[Intersecção]
Dados dois conjuntos $F$ e $G$. A \textbf{intersecção} entre eles será um novo set denotado por $``F \cap G"$ e definido como:
\begin{center}
	$F \cap G = \{ x : x \in F \ e \ x \in G \}$
\end{center}
\end{definition}

\begin{definition}[Diferença]
Dados dois conjuntos $F$ e $G$. A \textbf{diferença} entre eles será um novo set denotado por $``F - G"$ e definido como:
\begin{center}
	$F - G = \{ x : x \in F \ e \ x \notin G \}$
\end{center}
\end{definition}

\textbf{Dica}: Esses conceitos são muito importantes. Para o curso não ficar muito grande, vamos nos ater somente às definições. Em caso de dificuldade, busquem o material original.

\section{Complemento}

Quando lidamos com conjuntos é comum supor que há um conjunto maior que contém todos os outros. A esse set geral chamamos de \textbf{conjunto universo} ou \textbf{conjunto universal}.

\begin{definition}[Complemento]
Dado um conjunto qualquer $H$ e o seu conjunto universo $U$. O \textbf{complemento} de $H$ é um novo set denotado por $``\overline{H}"$ e definido por:
\begin{center}
	$\overline{H} = U - H$
\end{center}
\end{definition}

\section{Diagramas de Venn}

Pulamos essa seção integralmente. Diagramas de Venn são ótimos pra se ter uma intuição sobre todos os conceitos que vimos até agora, entretanto, não são usados para provas matemáticas. Ainda assim vale a leitura do capítulo original.

\section{Conjuntos Indexados}

As vezes é necessário trabalhar com uma quantidade consideravelmente grande de conjuntos. Para esses casos, usamos uma técnica de simplificação que é adicionar um índice numérico subscrito à alguma letra maiúscula. Desse modo, ao invés de trabalharmos com sets $A$, $B$ e $C$, podemos trabalhar com os sets $A_1$, $A_2$ e $A_3$.
\\~\\
Podemos relacionar esses subscritos à um outro set. O nome dado a esse set é \textbf{conjunto índice (index set)}. Nos exemplos acima, podemos dizer que todos os subscritos pertencem ao conjunto $\{ 1 , 2 , 3 \}$.
\\~\\
Agora podemos adicionar essa técnica às relações de união e intersecção entre esses conjuntos indexados para um numero arbitrariamente grande. Além disso, vamos usar uma notação similar a do somatório\footnote{\href{https://pt.khanacademy.org/math/algebra2/sequences-and-series/alg2-sigma-notation/v/sigma-notation-sum}{Link para uma aula sobre a notação Sigma.}} para definir essas relações.

\begin{definition}[União de Sets Indexados]
Dados os conjuntos $A_1$, $A_2$, $A_3$, $\dots$, $A_n$ e o index set $I = \{ 1 , 2 , \dots , n \}$, temos que
\begin{center}
	$\bigcup_{i \in I}\limits = \{ x : x \in A_i \ para \ algum \ A_i, \ onde \  i \in I \}$
\end{center}
\end{definition}

\begin{definition}[Intersecção de Sets Indexados]
Dados os conjuntos $A_1$, $A_2$, $A_3$, $\dots$, $A_n$ e o index set $I = \{ 1 , 2 , \dots , n \}$, temos que
\begin{center}
	$\bigcap_{i \in I}\limits = \{ x : x \in A_i \ para \ todo \ A_i, \ onde \  i \in I \}$
\end{center}
\end{definition}

O livro tem dois exemplos bem interessantes da aplicação dos conceitos que acabamos de definir. A essa altura você deve conseguir entender os dois.

\section{Conjuntos que são Sistemas Numéricos}

A maioria dos conjuntos que trabalhamos são conjuntos que possuem estruturas e propriedades especiais. No caso dos conjuntos numéricos tomamos como certo que os seus elementos podem ser somados, multiplicados e possuem relações que obedecem as regras que passamos todo o ensino infantil, fundamental e médio aprendendo e aplicando.
\\~\\
Como esse livro é introdutório, todas essas características clássicas dos sistemas numéricos serão tomadas como verdade. Nos materiais mais avançados todas essas relações que achamos ser naturais possuem comprovações bastante complexas que você pode procurar por conta própria.
\\~\\
Aqui o autor elenca algumas propriedades que tomaremos como verdades sem que sejam devidamente definidas e demonstradas:
\begin{itemize}
	\item Propriedade Comutativa/Associativa/Distributiva para:
		\begin{itemize}
			\item Adição
			\item Subtração
			\item Multiplicação
			\item Divisão
		\end{itemize}
	\item Ordenação Natural dos elementos numéricos de $\mathbb{R}$
	\item Os subconjuntos de $\mathbb{N}$ obedecem ao \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Princ%C3%ADpio_da_boa_ordena%C3%A7%C3%A3o}{Princípio da Boa Ordenação}.
\end{itemize}

\textbf{Comentário}: Agora a gente vai adentrar um pouco nas propriedades que podemos derivar desses pressupostos acima. Pode parecer que é um papo chato mas a sua missão é se certificar que você é capaz de compreender toda a explicação. Vença a preguiça.
\\~\\
Uma conclusão que podemos tirar do princípio da boa ordenação é que dado um conjunto não nulo qualquer $A \subseteq \mathbb{N}$ sempre vai haver um $x_0 \in A$ que seja o seu \textbf{menor elemento}. De modo parecido, para qualquer $b \in \mathbb{Z}$, qualquer conjunto não nulo $A \subseteq \{ b, b+1, b+2, b+3, \dots \}$ também possui um \textbf{menor elemento}.

\begin{fact}[Division Algorithm]
Dados dois inteiros $a$ e $b$, onde $b > 0$. Existem outros dois inteiros únicos $q$ e $r$ para qual $a = qb + r$ e $0 \leq r < b$.
\end{fact}

Agora o autor demonstra a existência de $r$ e $q$ com suas propriedades. Mas a gente pretende estender a prova para a unicidade\footnote{Um esboço de demonstração pode ser achado em JOHNSTON, William; MCALLISTER, Alex. A transition to advanced mathematics: a survey course. OUP USA, 2009. p. 97.} desses valores.

\begin{demonstration}[\small Division Algorithm - Existência de $r$ e $q$]
Dados $a,b \in \mathbb{Z}$ e $b > 0$, é possível criar um set do tipo:
\begin{center}
	$ A = \{ a - xb : x \in \mathbb{Z}, 0 \leq a - xb \} \subseteq \mathbb{N}^0 $
\end{center}
Desse modo, $A \subseteq \mathbb{N}^0$. Por causa disso, podemos aplicar o princípio da boa ordenação em $A$ e dizer que existe algum elemento $r$ que seja o menor elemento de $A$.
\\~\\
Como $r \in A$ ele pode ser escrito da forma $r = a - qb$ onde $x = q \in \mathbb{Z}$. Desse fato podemos tirar duas informações úteis: 1) $a = r + qb$ e 2) Como $r \in \mathbb{N}^0$, então $r \geq 0$.
\\~\\
Agora só nos resta provar que $r < b$ mas para isso, vamos usar o pensamento contrário: O que aconteceria se $r \geq b$?
\\~\\
Ora, se $r \geq b$, então a subtração $r - b$ será um número positivo, portanto será também um elemento de $\mathbb{N}^0$. Podemos reescrever essa subtração como $r - b = (a - qb) - b = a - (q + 1)b$. 
\\~\\
Mas veja só que estranho, $q + 1$ certamente será um elemento de $\mathbb{Z}$. Logo, o número expresso por $a - (q + 1)b$ também será um elemento de $A$ (nesse caso, $(q + 1)$ é o $x$). Portanto, não é possível que $r$ seja o seu menor elemento visto que $r - b$ também é um elemento de $A$ e é menor que $r$. Isso é uma clara contradição. Isso é justamente isso que queríamos mostrar: Quando tomamos $r \geq b$ acabamos com uma contradição\footnote{O nome dessa técnica é prova por contradição. Falaremos dela mais pra frente no curso.}, portanto, só podemos aceitar o oposto, ou seja, sabemos que $r < b$. Com isso finalizamos a demonstração da existência de $r$ e $q$. $\ \blacksquare$ \footnote{Esse quadrado preto é usado para pontuar o final de uma demonstração.}
\end{demonstration}


\section{O Paradoxo de Russell}

Até agora trabalhos a distinção entre "elementos"\ e "conjuntos". Mas, na verdade, qualquer número (ou seja, elemento de sets numéricos) pode, sim, ser interpretado como um conjunto.\footnote{Existe um mundo de teoria sobre conjuntos, nós não temos tempo pra entrar muito fundo nessa questão. Então vá atrás de livros sobre teoria dos conjuntos e seja feliz.}. Até mesmos as operações matemáticas podem ser definidas usando-se teoria dos conjuntos. O Autor vai até mais longe "Qualquer entidade matemática é um conjunto, mesmo que não escolhamos pensar desse modo".
\\~\\
Essa parte do paradoxo de Russell não serve pro resto do livro mas é bem legal de saber. O que Bertrand Russell propôs foi o seguinte conjunto:
\begin{center}
	$ A = \{ X : X $ é um set e $X \notin X \}$\footnote{Ou seja, A é formado por todos os conjuntos que não possuem a si mesmo como elemento.}
\end{center}
E perguntou: "O conjunto $A$ é um elemento de si mesmo?".
\\~\\
Se você quiser entender um pouco mais, confira esse \href{https://www.youtube.com/watch?v=AQTTYAM8BF0}{link} ou esse \href{https://www.youtube.com/watch?v=0Bs0lJRxOaI}{link}, ou ainda esse último \href{https://www.youtube.com/watch?v=HeQX2HjkcNo}{link}.
\\~\\
\textbf{Dica}: Vai ler o livro nessa parte. O professor explica bem melhor sobre o paradoxo.

\end{document}
